\chapter{Технологическая часть}
\label{cha:impl}

\section{Выбор языка реализации}
При выборе языка реализации, разработчик сталкивается с необходимостью учета следующих аспектов:
\begin{itemize}
    \item реализация на одном языке программирования как и математических моделей так и реализации программных интерфейсов для взаимодействия с пользователем;
    \item быстродействие обучение модели;
    \item возможность использования библиотек машинного обучения для обучения моделей, обработки и визуализации данных. Документация к библиотекам. 
    \item особенности системы разработки программного обеспечения (простота использования, стоимость, наличие доступной справочной документации)
    \item поддержка объектно-ориентированного и функционального подхода в программировании;
    \item опыт конкретного разработчика в области проектирования и написания кода для этого языка программирования.
\end{itemize} 

С учётом перечисленных требований, в качестве возможных языков программирования рассматривались Python, Scala. Все они реализуют современные подходы к объектно-ориентированной и функциональной разработке программного обеспечения и позволяют решить поставленную задачу. Языку Python было отдано предпочтение по сравнению с Scala как как более гибким и более распространённым, обеспеченным большим количеством документации и кодовой базы. Также имеет больше математических библиотек и алгоритмов для построения моделей. 

\section{Выбор библиотек}
На языке Python реализовано много библиотек для анализа данных, машинного обучения и реализации пользовательского интерфейса. У каждой есть свои преимущества и недостатки. В данной проекте используются следующие библиотеки:
\begin{itemize}
    \item форматирование и очистка данных;
    \item визуализация данных;
    \item построение моделей;
    \item реализация пользовательского интерфейса.
\end{itemize} 

Для загрузки и обработки данных использовались библиотеки:
\begin{itemize}
    \item Pandas;
    \item NTLK;
    \item pymorphy2.
\end{itemize} 

Для визуализации данных - Matplotlib. 

Построение моделей - Sklearn.

\subsection{Библиотека Pandas}
Pandas — программная библиотека на языке Python для обработки и анализа данных. Работа pandas с данными строится поверх библиотеки NumPy, являющейся инструментом более низкого уровня.Pandas предоставляет специальные структуры данных и операции для манипулирования числовыми таблицами и временными рядами. 

Несмотря на то, что Python в течение долгого времени успешно применяется для очистки и подготовки данных, его использование при проведении анализа и моделирования затруднено. Зачастую требуется выполнять часть задач при помощи инструментов, отражающих специфику предметной области, таких как язык R. Возможности pandas восполняют описанный недостаток, позволяя полностью проводить все этапы анализа информации на Python. Библиотека оптимизирована для высокой производительности, наиболее важные части кода написаны на Cython и C.

Основные возможности библиотеки:
\begin{itemize}
\item Объект DataFrame для манипулирования индексированными массивами двумерных данных;
\item Инструменты для обмена данными между структурами в памяти и файлами различных форматов;
\item Встроенные средства совмещения данных и способы обработки отсутствующей информации;
\item Переформатирование наборов данных, в том числе создание сводных таблиц;
\item Срез данных по значениям индекса, расширенные возможности индексирования, выборка из больших наборов данных;
\item Вставка и удаление столбцов данных;
\item Возможности группировки позволяют выполнять трёхэтапные операции типа «разделение, изменение, объединение» (англ. split-apply-combine);
\item Слияние и объединение наборов данных;
\item Иерархическое индексирование позволяет работать с данными высокой размерности в структурах меньшей размерности.
\end{itemize} 

Выбор библиотеки обусловлен необходимостью работы с большим количеством данных. Pandas позволил быстро осуществить необходимые манипуляции с данными (фильтрация и склеивание) а также их визуализировать.

\subsection{Библиотека Sklearn}
Библиотека scikit-learn предоставляет реализацию целого ряда алгоритмов для обучения с учителем (Supervised Learning) и обучения без учителя (Unsupervised Learning) через интерфейс для языка программирования Python. Данная библиотека распространяется под лицензией "Simplified BSD License" и имеет дистрибутивы для множества различных версий Linux. Библиотека с уровнем надежности и поддержки, который необходим для продакшн-систем, а это значит, что большое внимание уделяется вопросам удобства использования, качества кода, документации и оптимизации скорости работы библиотеки.

Несмотря на то что весь интерфейс библиотеки представлен на Python, но использование библиотек, написанных на C во внутренней реализации некоторых частей scikit-learn, позволяет значительно повысить скорость работы, например, использование NumPy для работы с массивами и для операций с матрицами, использование LAPACK и LibSVM и аккуратное использование Cython.

Библиотека scikit-learn ориентирована в первую очередь на моделирование данных, в данной работе использовались различные алгоритмы для построения  линейных моделей, деревьев решений, бустинга.

\section{Выбор формата представления данных}
Структура данных, необходимых для работы ПО: 
\begin{itemize}
    \item Исходные данные
    \begin{itemize}
        \item Предварительно обученная модель, на текстах.
    \end{itemize}
    \item Информация о пользователях и посещаемых ими сайтах
        \begin{itemize}
            \item URL(Единый указатель ресурса (англ. Uniform Resource Locator)) сайта, также является его идентификатором.
            \item Заголовок сайта.
            \item Предобработанный заголовок сайта.
        \end{itemize}    
        
        Сущность "История пользователей" обладает следующими атрибутами:
        \begin{itemize}
            \item id сущности;
            \item id пользователя;
            \item Идентификатор сущности "Сайт", в нашем случае это URL сайта;
            \item Время создания.
        \end{itemize}   
\end{itemize} 

Для хранения данных о пользователях и посещаемых ими сайтах будет использоваться база данных. База данных представляет собой организованных набор поименованных таблиц. Каждая таблица – неупорядоченных массив из однородных элементов – записей. Запись может содержать в себе одно или несколько именованных полей. Каждое поле имеет определенный тип.

\section{Выбор системы управления базами данных}

Для хранения данных необходимых в ходе работы ПО будет использоваться база данных. Система управления базами данных (СУБД) является необходимым звеном для обслуживания клиентских запросов к базе данных. Использование крупных коммерческих СУБД является недопустимым, так как это значительно увеличит стоимость проекта, что в нашем случае недопустимо (предполагаемая низкая цена конечного продукта будет являться одним из конкурентных преимуществ на рынке).

Выбор осуществлялся из следующих СУБД:
\begin{itemize}
    \item MySQL;
    \item PostgreSQL;
    \item Sqlite.
\end{itemize}   

Выбор осуществлялся по следующим критериям:
\begin{itemize}
    \item производительность;
    \item возможности SQL;
    \item файловая структура для откладки;
    \item маштабируемость.
\end{itemize}   

После анализа указанных выше СУБД по данным критериям было принято решение об использовании СУБД Sqlite в силу ее простоты и универсальности для большинства приложений. Легко встраиваемая в приложения база данных. Так как это система базируется на файлах, то она предоставляет довольно широкий набор инструментов для работы с ней, по сравнению с сетевыми СУБД. При работе с этой СУБД обращения происходят напрямую к файлам (в эти файлах хранятся данные), вместо портов и сокетов в сетевых СУБД. Именно поэтому SQLite очень быстрая, а также мощная благодаря технологиям обслуживающих библиотек. Данная СУБД является бесплатно распространяемой и для нее имеется большое количество справочной документации и кодовой базы.


\section{Вывод}
В данной части был произведен выбор языка программирования с учетом требований к разрабатываемому ПО. Для базы данных, спроектированной в рамках конструкторской части, была выбрана СУБД с учетом требований по быстродействию и простоте использования.
